\documentclass{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{faktor}
\usepackage{float}
\usepackage[caption = false]{subfig}
\usepackage{tikz}
\usepackage[french]{algorithm2e}

\usetikzlibrary{arrows,automata}

\newtheorem{thm}{Théorème}
\newtheorem{prop}[thm]{Proposition}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Définition}
\newtheorem{exmp}[thm]{Exemple}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{rem}[thm]{Remarque}
\newtheorem{rapp}[thm]{Rappels}

\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\R{\mathrm{R}}
\newcommand\RE{\mathrm{RE}}
\newcommand\coRE{\mathrm{coRE}}
\newcommand\FO{\mathrm{FO}}
\newcommand\parts{\mathcal{P}}
\newcommand\lang{\mathcal{L}}
\newcommand\comp[1]{\overline{#1}}

\newcommand\Mod{\mathrm{Mod}}
\newcommand\Seq{\mathrm{Seq}}
\newcommand\Exp{\mathrm{Exp}}
\newcommand\Conc{\mathrm{Conc}}

\title{Décidabilité et indécidabilité}
\author{Bastien Thomas}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\section*{Introduction}

Au cours des années 1930, avant la création des premiers ordinateurs, des mathématiciens comme Alonzo Church ou Alan Turing ce sont intéressés à la notion de calculabilité. Leur but était de définir formellement les fonctions que l'on pouvait calculer par un processus automatique. Pour répondre à cette question, plusieurs modèles de calcul ont été mis en place, et notamment les trois modèles suivants :
\begin{itemize}
\item Les fonctions récursives.
\item Le lambda-calcul.
\item Les machines de Turing.
\end{itemize}
Ces trois modèles ont plus tard été montrés équivalents en terme de puissance de calcul : ce qui était calculable par l'un d'entre eux l'était aussi par les deux autres.

Ces recherches ont alors aboutis à la thèse de Church-Turing qui est un énoncé informel affirmant que chacun de ces modèles capture parfaitement la notion de calculable par un processus automatique.
Cette thèse est encore valable de nos jours, et s'applique en particulier à nos ordinateurs modernes (en faisant abstraction des limites d'espace de stockage).

Avec la notion de calculabilité viens naturellement la notion d'incalculabilité. De simples arguments de dénombrabilité permettent en effet de prouver l'existence de fonctions qui ne sont pas calculables par de tels modèles de calcul. On s'intéresse ainsi souvent à savoir si fonction définie mathématiquement peut ou non être effectivement calculée.

Dans cette leçon, nous allons aborder principalement la notion de décidabilité, un cas particulier de calculabilité où on se restreint à l'étude des fonctions à valeur dans $\{\mbox{oui}, \mbox{ non}\}$. Ce cas particulier capture en fait l'essentiel de la notion de calculabilité. Nous allons étudier ces notions par l'angle des machines de Turing et de la théorie des langages formels, et nous ne ferons qu'évoquer les liens avec les autres approches.

On supposera connues les notions suivantes :
\begin{itemize}
\item Machines de Turing.
\item Grammaires algébriques.
\item Logique du premier ordre.
\end{itemize}

Ce document se découpe en trois parties :
\begin{itemize}
\item Dans une première partie, nous donnerons les définitions et premiers exemples de problèmes décidables et indécidables. Nous resterons assez proches des machines de Turing.
\item Dans une deuxième partie, nous nous éloignerons des machines de Turing en parlant du problème de correspondance de Post et de quelques unes de ses applications.
\item Dans la dernière partie, nous présenterons les liens qui existent entre la décidabilité et la logique du premier ordre.
\end{itemize}

Nous avons choisi de ne pas développer certains sujets parce qu'ils nécessitaient d'introduire trop de notions ou parce qu'ils nous éloignaient de notre sujet. Nous présentons ici une liste non exhaustive de points qui auraient pu faire l'objet d'une partie de cette leçon :
\begin{itemize}
\item Décidabilité par d'autres modèles de calcul.
\item Machines de Turing à oracles et hiérarchie arithmétique.
\item Définition de l'information par les machines de Turing.
\end{itemize}

\section{Décidabilité et machines de Turing}
\subsection{Définitions}

Introduisons d'abord quelques notations :

On considère $\Sigma$ un alphabet fini ayant au moins deux symboles.

Les machines de Turing que l'on considère sont déterministes, ont pour alphabet d'entrée $\Sigma$ et pour alphabet de travail $\Gamma$, avec $\Sigma \sqcup \{\#\} \subset \Gamma$, où $\#$ est le symbole par défaut du rubans.

Pour une machine de Turing $M$, on note $\lang(M)$ le langage qu'elle reconnaît.

Nous commencerons par donner une définition de la notion de `problème de décision'.

\begin{defn}
  Un problème de décision est la donnée d'un langage $L$ sur $\Sigma$.

  On souhaite déterminer si un mot appartient ou non au langage $L$.
\end{defn}

Informellement, on s'intéresse à savoir si un certain mot vérifie ou non une propriété.

\begin{exmp}
Pour $\Sigma = \{a, b, c\}$, le langage $\{a^nb^nc^n \mid n \in \N\}$ est un problème de décision.
\end{exmp}

\begin{defn}
  Un problème de décision $L$ est décidé par une machine de Turing $M$ si :
  \begin{itemize}
  \item $\lang(M) = L$.
  \item Toutes les exécutions de $M$ sont finies.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{exmp}
  Pour $\Sigma = \{a, b, c\}$, la machine de Turing en Figure \ref{fig: MTanbncn} décide le langage $\{a^nb^nc^n \mid n \in \N\}$ avec l'alphabet de travail $\Gamma = \{a, b, c, A, B, C, \#\}$.

Par souci de lisibilité, les transitions vers l'état $q_{\mbox{rej}}$ ne sont pas étiquetées.
\end{exmp}

\begin{figure}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}[->, scale = 2]
    \node[state, initial] (q0) at (0, 0) {$q_i$};
    \node[state] (q1) at (2, 0) {};
    \node[state] (q2) at (2, 2) {};
    \node[state] (q3) at (0, 2) {};
    \node[state] (q4) at (1, -1.732) {};
    \node[state] (q5) at (-1, -1.732) {$q_{\mathrm{acc}}$};
    \node[state] (q6) at (1, 1) {$q_{\mathrm{rej}}$};

    \path (q0) edge [below] node {$a, A, \rightarrow$} (q1)
    edge node [left] {$B, B, \rightarrow$} (q4)
    edge node [above left] {$\#, \#, \rightarrow$} (q5)
    (q1) edge [loop right] node {$
      \begin{array}{c}
        a, a, \rightarrow \\
        B, B, \rightarrow
      \end{array}$} (q1)
    edge [right] node {$b, B, \rightarrow$} (q2)
    (q2) edge [loop right] node {$
      \begin{array}{c}
        b, b, \rightarrow \\
        C, C, \rightarrow
      \end{array}$} (q1)
    edge [above] node {$c, C, \leftarrow$} (q3)
    (q3) edge [loop left] node {$
      \begin{array}{c}
        C, C, \leftarrow \\
        b, b, \leftarrow \\
        B, B, \leftarrow \\
        a, a, \leftarrow
      \end{array}$} (q3)
    edge [left] node {$A, A, \rightarrow$} (q0)
    (q4) edge [loop right] node {$
      \begin{array}{c}
        B, B, \rightarrow \\
        C, C, \rightarrow
      \end{array}$} (q4)
    edge [below] node {$\#, \#, \rightarrow$} (q5);

    \path[black!50] (q0) edge (q6)
    (q1) edge (q6)
    (q2) edge (q6)
    (q3) edge (q6)
    (q4) edge [bend right] (q6);

  \end{tikzpicture}
  \caption{
    Machine de Turing reconnaissant le langage $\{a^nb^nc^n \mid n \in \N\}$.
    Les transitions grises sont étiquetées de manière à compléter l'automate.
  }
  \label{fig: MTanbncn}
  \end{center}
\end{figure}
  
\begin{defn}
  Un problème $L$ est dit :
  \begin{description}
  \item[Décidable] si il existe une machine de Turing qui le décide.
  \item[Récursivement énumérable] si il existe une machine de Turing $M$ telle que $\lang(M) = L$.
  \item[Co-récursivement énumérable] si il existe une machine de Turing $M$ telle que $\lang(M) = \Sigma^* \setminus L$.
  \end{description}
  On note :
  \begin{description}
  \item[R] la classe des langages décidables.
  \item[RE] la classe des langages récursivement énumérables.
  \item[coRE] la classe des langages co-récursivement énumérables.
  \end{description}
\end{defn}

\begin{exmp}
  Voici quelques exemples de problèmes décidables :
  
  \begin{itemize}
  \item Les langages rationnels sont tous décidables.
  \item Les langages algébriques sont tous décidables.
  \item Le langage $\{a^nb^nc^n \mid n \in \N\}$ est décidable.
  \item En notant $\langle G \rangle$ une description d'un graphe $G$ dans $\Sigma^*$, l'ensemble des $\{ \langle G \rangle \mid G \text{ connexe}\}$ est décidable.
  \end{itemize}
\end{exmp}

Pour $L$ un langage, un énumérateur de $L$ est une machine de Turing s'exécutant à partir d'un ruban vide et qui énumère un à un tous les mots de $L$ sur son ruban.

On peut vérifier que $L$ possède un énumérateur si et seulement si $L \in \RE$. Cela justifie l'appellation `récursivement énumérable'.

\begin{prop}
  $\R = \RE \cap \coRE$
  \label{prop: rrecore}
\end{prop}
\begin{proof}
  L'inclusion $\R \subset \RE \cap \coRE$ est immédiate.

  Soit $L \in \RE \cap \coRE$. Soit donc $M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_i, q_f)$ et $M' = (Q', \Sigma, \Gamma, \delta', q'_i, q'_f)$ deux machines de Turing à un ruban telles que $\lang(M) = L$ et $\lang(M') = \Sigma^* \setminus L$. On considère des machines dont les exécutions non acceptantes sont infinies.

  On construit alors une machine $M_L = (Q \times Q', \Sigma, \Gamma, \delta_L, (q_i, q'_i), Q_{\mathrm{acc}})$ à deux rubans telle que :
  \begin{itemize}
  \item $Q_{\mathrm{acc}} = \{(q_f, q') \mid q' \in Q'\}$
  \item $\delta_L = \left\{\left((q_1, q'_1), (q_2, q'_2), a, a', b, b', d, d'\right) \mid (q_1, q_2, a, b, d) \in \delta \wedge (q'_1, q'_2, a', b', d') \in \delta'\right\}$
  \end{itemize}

  On interprète une transition $(q_1, q_2, a, a', b, b', d, d') \in (Q \times Q') \times (Q \times Q') \times \Gamma \times \Gamma \times \Gamma \times \Gamma \times \{\leftarrow, \rightarrow\} \times \{\leftarrow, \rightarrow\}$ comme :
  \begin{itemize}
  \item On se déplace de $q_1$ vers $q_2$.
  \item On lit $a$ et on écrit $b$ sur le premier ruban.
  \item On lit $a'$ et on écrit $b'$ sur le second ruban.
  \item On se déplace dans la direction $d$ sur le premier ruban.
  \item On se déplace dans la direction $d'$ sur le second ruban.
  \end{itemize}

  Pour $N \in \N$, pour $(w_n, c_n, q_n)_{n \leq N}$ une exécution de $M$ et $(w'_n, c'_n, q'_n)_{n \leq \N}$ une exécution de $M'$, on peut associer de manière bijective une exécution $\left(w_n, w'_n, c_n, c'_n, (q_n, q'_n)\right)_{n \leq \N}$ de $M_L$ (On vérifie aisément que les transitions sont respectées dans $(w_n, c_n, q_n)_{n \leq N}$ et $(w'_n, c'_n, q'_n)_{n \leq \N}$ si et seulement si elles le sont dans $\left(w_n, w'_n, c_n, c'_n, (q_n, q'_n)\right)_{n \leq \N}$). On vérifie ainsi que $M_L$ est déterministe.

  Donc, pour un mot d'entrée $w$, on a deux cas :
  \begin{itemize}
  \item Si $w \in L$, il existe un entier $N \in \N$ tel que l'exécution $(w_n, c_n, q_n)_{n \leq N}$ de $M$ sur $w$ soit acceptante. De plus, par hypothèse, l'exécution de $M'$ sur $w$ est infinie. Donc l'exécution $(w'_n, c'_n, q'_n)_{n \leq N}$ de $M'$ sur $w$ existe. Donc, l'exécution de $M_L$ sur $(w, w)$ termine sur un état de $Q_{\mathrm{acc}}$.
  \item Si $w \notin L$, l'exécution de $M'$ sur $w$ est finie, donc celle de $M_L$ sur $(w, w)$ aussi. De plus, cette exécution se termine sur un état de $\{(q, q'_f) \mid q \in Q\}$ avec $q \neq q_f$ car sinon $w \in L$ ce qui contredirait l'hypothèse. Donc l'exécution de $M_L$ sur $(w, w)$ est finie et non acceptante.
  \end{itemize}

  Donc, $M_L$ décide le langage $\{(w, w) \mid w \in L\}$. En considérant une machine recopiant le premier ruban sur le second, on obtient que $L$ est décidable.
  
\end{proof}

\begin{thm} Thèse de Church Turing :
  
  Aucun processus automatique ne peut décider une classe de langage plus grande que $R$.

  En particulier, les langages décidés par le lambda-calcul et les fonctions récursives sont les mêmes que ceux décidés par une machine de Turing (modulo une traduction bijective). On dit alors que ces modèles de calcul sont Turing-complets.
\end{thm}

Ce théorème signifie que tout ce qui est dit dans cette leçon est valable quelque soit la variante de Machine de Turing (plusieurs rubans, plusieurs têtes de lectures\dots) que l'on considère. On pourrait même obtenir des résultats similaires avec d'autres modèles de calcul Turing-complet.

\subsection{Premiers problèmes indécidables}

Pour $M$ une machine de Turing, on notera dans la suite $\langle M \rangle$ une description de $M$ sur $\Sigma^*$ pouvant être l'entrée d'une machine de Turing universelle.

  L'ensemble des Machines de Turing sur $\Sigma$ est dénombrable, mais l'ensemble des langages sur $\Sigma$ ne l'est pas, il existe donc nécessairement des langages indécidables.

  Des arguments de diagonalisations nous permettent même d'en exhiber, par exemple un simple raisonnement par l'absurde permet de montrer que la langage $\{\langle M \rangle \mid \langle M \rangle \notin \lang(M)\}$ n'est pas dans $\RE$ (et donc pas non plus dans $\R$).

  Nous allons essayer dans cette partie de donner des exemples plus concrets de problèmes indécidables.

\begin{defn} Problème de l'arrêt.

  Le problème de l'arrêt est le problème suivant :

  $$\mathrm{ARRET} = \left\{ (\langle M \rangle, w) \mid \text{ l'exécution de $M$ sur $w$ s'arrête} \right\} $$

\end{defn}

\begin{thm} $\mathrm{ARRET} \in \RE \setminus \R$.
  \label{thm: arret}
  
  On ne peut pas décider si une machine de Turing s'arrête ou non sur un mot d'entrée.
\end{thm}

\begin{proof}
  On obtient l'appartenance à $\RE$ en considérant une machine de Turing universelle.

  Montons que $\mathrm{ARRET} \notin \R$.

  Par l'absurde, supposons que $\mathrm{ARRET} \in \coRE$ (Proposition \ref{prop: rrecore}). On peut alors considérer $M_a$ une machine de Turing déterministe s'arrêtant sur les mots de $\left\{ (\langle M \rangle, w) \mid \text{ l'exécution de $M$ sur $w$ ne s'arrête pas} \right\}$ et dont les autres exécutions sont infinies.

  On construit alors une machine déterministe $M_{\mathrm{absurde}}$ qui agit sur une entrée $w$ en exécutant $M_A$ sur $(w, w)$.

  L'absurdité viens en considérant l'exécution de $M_{\mathrm{absurde}}$ sur $\langle M_{\mathrm{absurde}} \rangle$ (l'exécution est finie si et seulement si elle est infinie).
\end{proof}

Notons que certaines restrictions de ce problème sont décidables. Par exemple, si on est capable de majorer par une fonction calculable le temps ou l'espace utilisé par la machine au cours d'une exécution acceptante, alors le problème deviens décidable.

En particulier, l'arrêt d'une machine linéairement bornée et décidable, ce qui montre que le problème de l'appartenance d'un mot à une grammaire avec contexte et décidable.

\begin{prop}
  \label{prop: coarret}
  Il existe des variantes du problème de l'arrêt :
  \begin{itemize}
  \item $\mathrm{ACCEPT} = \{(\langle M \rangle, w) \mid w \in \lang(M)\} \in \RE \setminus R$.
  \item $\mathrm{coARRET} = \left\{ (\langle M \rangle, w) \mid \text{ l'exécution de $M$ sur $w$ est infinie} \right\} \in \coRE \setminus \R$.
  \item $\mathrm{coACCEPT} = \{(\langle M \rangle, w) \mid w \notin \lang(M)\} \in \coRE \setminus R$.
  \end{itemize}
\end{prop}

Maintenant que nous avons trouvé un premier problème indécidable `concret', nous allons pouvoir nous en servir pour démontrer l'indécidabilité d'autres problèmes.

\begin{prop} Principe de réduction.
  
  Soient $\mathcal{L}$ et $\mathcal{L}'$ deux problèmes de décisions. Soit $\mathrm{tr} : \Sigma^* \rightarrow \Sigma^*$. Si :
  \begin{itemize}
  \item $\mathcal{L} \notin \R$.
  \item $\mathrm{tr}$ est calculable par une machine de Turing.
  \item Pour $w \in \Sigma^*$, $w \in \mathcal{L}$ si et seulement si $\mathrm{tr}(w) \in \mathcal{L}'$.
  \end{itemize}
  Alors $\mathcal{L}' \notin \R$.

  Ce résultat est aussi vrai en remplaçant $\R$ par $\RE$ ou $\coRE$.
\end{prop}

\begin{exmp}
  On peut ainsi montrer l'indécidabilité des problèmes suivants :
  \begin{itemize}
  \item $\{ \langle M \rangle \mid \varepsilon \in \lang(M) \}$.
  \item $\mathcal{L}(M_u)$ où $M_u$ est une machine de Turing universelle fixée.
  \end{itemize}
\end{exmp}

Il est évidemment aussi possible de trouver des langages ni $\RE$ ni $\coRE$ (un argument de dénombrabilité nous en donne l'existence). La proposition suivante nous en donne un exemple concret.

\begin{prop}
  \label{prop: equiv}
  On définit le problème de l'équivalence de machines de Turing :
  $$\mathrm{EQUIV} = \left\{ \left(\langle M_1 \rangle, \langle M_2 \rangle\right) \mid \lang(M_1) = \lang(M_2) \right\}$$

  On a :
  \begin{itemize}
  \item $\mathrm{EQUIV} \notin \RE$.
  \item $\mathrm{EQUIV} \notin \coRE$.
  \end{itemize}
\end{prop}

Le théorème suivant est un résultat très général se démontrant par réduction.

\begin{thm} Théorème de Rice
  
  Soit $P \subset \RE$. On suppose $P \neq \emptyset$ et $P \neq \RE$.

  Alors, le problème de décision : $\{ \langle M \rangle \mid \lang(M) \in P\}$ est indécidable.
\end{thm}

\begin{proof}
  Quitte à considérer $\RE \setminus P$ au lieu de $P$, on suppose $\emptyset \notin P$.
  
  Considérons $A \in P$ et $M_A$ une machine de langage $A$.

  Pour $(\langle M \rangle, w)$ une entrée du problème de l'arrêt, on construit une description de machine de Turing $\mathrm{tr}(M, w)$ telle que pour un mot d'entrée $u$, $\mathrm{tr}(M, w)$ exécute $M$ sur $w$, puis exécute $M_A$ sur $u$. Alors,
  \begin{itemize}
  \item Si $M$ s'arrête sur $w$, alors $\lang(\mathrm{tr}(M, w)) = A \in P$.
  \item Si $M$ ne s'arrête pas sur $w$, alors $\mathrm{tr}(M, w) = \emptyset \notin P$.
  \end{itemize}

  Donc $(\langle M \rangle, w) \in \mathrm{ARRET}$ si et seulement si le langage de $\mathrm{tr}(M, w)$ est dans $P$.

  Par principe de réduction, l'ensemble des machines dont le langage est dans $P$ est alors indécidable.
\end{proof}

On dit parfois que `toute propriété non triviale sur le langage d'une machine de Turing est indécidable'.

L'exemple suivant nous montre quelques unes des nombreuses conséquences de ce théorème :

\begin{exmp}
  Les ensembles des $\langle M \rangle$ tels que :
  \begin{itemize}
  \item $\lang(M)$ soit rationnel
  \item $\lang(M)$ soit algébrique
  \item $\lang(M) = \emptyset$
  \item $\lang(M) = \Sigma^*$
  \item $\varepsilon \in \lang(M)$
  \end{itemize}
  sont indécidables.  
\end{exmp}

Ces impossibilités ont à nouveau des équivalents dans d'autres modèles de calcul. En particulier, cela implique que nous ne pouvons pas décider des propriétés sur les programmes informatiques. On peut toutefois contourner ce problème, par exemple en restreignant les types de programme que l'on considère, ou en s'autorisant à ne pas répondre dans certains cas.

\subsection{Incalculabilité}

Jusqu'ici, on ne s'était intéressé qu'à des problèmes de décision. Dans cette partie, nous allons exhiber une suite croissant plus rapidement que toute fonction calculable.
(Cette suite joue en quelque sorte le même rôle pour les fonctions calculables que la fonction d'Ackermann pour les fonctions primitives récursives).

\begin{defn} Suite des castors affairés.

  On considère ici des machines de Turing déterministes à un ruban infini à gauche et à droite, et d'alphabet de travail $\{0, 1\}$.

  Pour $n > 0$, on note $\mathrm{bb}_n$ le maximum, sur toutes les machines de Turing à $n$ états, des entiers unaires écrits pas ces machines depuis un ruban vide avant de s'arrêter.

  On appèle $(\mathrm{bb}_n)_{n > 0}$ la suite des `castors affairés'.
\end{defn}

Plusieurs autres définitions de cette suite sont possibles. Par exemple, on aurait pu s'intéresser au nombre d'étapes de calcul que font les machines avant de s'arrêter. Dans la plupart des cas, on obtiens un résultat similaire à la proposition suivante :

\begin{prop}
  Pour toute suite $(u_n)_{n > 0}$ calculable par une machine de Turing, $u_n < \mathrm{bb}_n$ à partir d'un certain rang.

  En particulier, $(bb_n)_{n > 0}$ n'est pas calculable.
\end{prop}
\begin{proof}
  Par l'absurde, supposons qu'il existe une machine de Turing $M$ qui calcule un majorant de la suite des castors affairés. Notons $n_M$ le nombre d'états de $M$.

  On peut montrer que pour $n$ suffisamment grand, il est possible de créer une machine de Turing $M'$ à $n$ état qui écrit un entier unaire supérieur à $n + n_m$ à partir d'un ruban vide. (Par exemple, on écrit un entier $m$ avec $m+1$ états, puis on met $m$ au carré avec un nombre constant d'états).

  Alors, en `branchant' $M'$ sur $M$, on obtient une machine de Turing à $n + n_m$ états s'exécutant à partir d'un ruban vide et qui écrit un nombre strictement plus grand que $\mathrm{bb}_{n+n_m}$ ce qui est absurde.
\end{proof}

\section{Problèmes indécidables sur les textes}

\subsection{Problème de correspondance de Post}

Tous les exemples de problèmes indécidables que nous avons présentés jusqu'à maintenant faisaient intervenir directement des machines de Turing. Dans la suite de la leçon, nous allons essayer de présenter des problèmes qui n'ont en apparence aucun rapport avec les machines de Turing.

Notons toutefois que la preuve de l'indécidabilité de ces problèmes se fait généralement par réduction au problème de l'arrêt, et qu'ils sont donc en fait suffisamment riches pour `simuler' l'exécution d'une machine de Turing.

\begin{defn} Problème de correspondance de Post.

  Pour $k > 0$, $(u_1, v_1), (u_2, v_2), \dots, (u_k, v_k) \in \left(\Sigma^2\right)^k$, on dit que $(u_i, v_i)_{0 < i \leq k}$ est une instance positive du problème de correspondance de Post si :
  $$\exists n > 0, \exists (i_1, \dots, i_n) \in \{1, \dots, k\}^n, u_{i_1} u_{i_2} \dots u_{i_n} = v_{i_1} v_{i_2} \dots v_{i_n}$$

  On appèle problème de correspondance de Post et on note $\mathrm{POST}$ l'ensemble des telles suites de couples de mots.
\end{defn}

\begin{thm} Si $|\Sigma| \geq 2$, alors $\mathrm{POST} \in \RE \setminus \R$
\end{thm}

\begin{proof}
La preuve de ce résultat est assez lourde, nous nous contenterons de l'esquisser ici.

Une première étape consiste à montrer qu'une version modifiée du problème de correspondance de Post où on impose $i_1 = 1$ est indécidable.

Soit $(\langle M \rangle, w)$ une entrée du problème $\mathrm{ACCEPT}$ avec $M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_i, q_f)$ déterministe.

Nous construisons un système de tuiles $E$ du problème de correspondance de Post modifié sur l'alphabet $Q \cup \Gamma$ de la manière suivante :

\begin{itemize}
\item $(\#, \#q_i w\#) \in E$ et est la première tuile (configuration initiale).
\item $(x, x) \in E$ pour chaque $x$ dans $\Gamma$.
\item $(qx, yp) \in E$ pour $(q, p, x, y, \rightarrow) \in \delta$.
\item $(q\#, yp\#) \in E$ pour $(q, p, \#, y, \rightarrow) \in \delta$.
\item $(zqx, pzy) \in E$ pour $(q, p, x, y, \leftarrow) \in \delta$ et $z \in \Gamma$.
\item $(zq\#, pzy\#) \in E$ pour $(q, p, \#, y, \leftarrow) \in \delta$ et $z \in \Gamma$.
\item $(x q_f, q_f), (q_f x, q_f), (q_f\#\#, \#) \in E$ pour $x \in \Gamma$.
\end{itemize}

Ces tuiles sont définies de manière à pouvoir associer à chaque suites de configurations de $M$ une suite de tuiles $(u_{i_1}, v_{i_1}), \dots, (u_{i_k}, v_{i_k})$ telles que $u_{i_1} \dots u_{i_k}$ soit un préfixe de $v_{i_1} \dots v_{i_k}$, et tel que $v_{i_1} \dots v_{i_k}$ épelle la suite des configurations considérées séparées par des symboles $\#$.

Les dernières tuiles servent à `absorber' le décalage introduit par la première tuile pour aboutir à une configuration finale.

On peut alors montrer que $E$ admet une solution si et seulement si $M$ accepte $w$.

Cela montre que le problème de correspondance de Post où on impose la première tuile est indécidable.

Pour montrer que le problème de l'arrêt sans conditions sur $i_1$ est indécidable, on procède par réduction. Soit $E = (u_1, v_1), \dots, (u_N, v_n)$ une suite de tuiles d'alphabet $\Sigma$, on construit une autre suite de tuiles $E'$ sur l'alphabet $\Sigma \sqcup \{\Diamond, \$\}$ ainsi :
\begin{itemize}
\item Pour $(a_1a_2\dots a_k), (b_1b_2\dots b_l) \in E$, ajouter $(a_1\Diamond a_2\Diamond \dots a_K\Diamond, \Diamond b_1\Diamond b_2\dots \Diamond b_l)$ à $E'$.
\item Pour $(u_1, v_1) = (a_1a_2\dots a_k), (b_1b_2\dots b_l)$, ajouter $(\Diamond a_1\Diamond a_2\Diamond \dots a_K\Diamond, \Diamond b_1\Diamond b_2\dots \Diamond b_l)$ (en plus de $(a_1\Diamond a_2\Diamond\dots a_K\Diamond, \Diamond b_1\Diamond b_2\dots \Diamond b_l)$).
\item Ajouter $(\$, \Diamond\$)$ à $E'$.
\end{itemize}

On peut démontrer que $E$ est une instance du problème de correspondance de Post modifié si et seulement si $E'$ est une instance du problème de correspondance de Post.

Ainsi, puisqu'on a montré que le problème de correspondance de Post modifié était indécidable, par principe de réduction, il en est de même pour le problème de correspondance de Post original.

On peut de plus restreindre l'alphabet à $\{0, 1\}$ en encodant les caractères de manière non ambiguë sur cet alphabet.
\end{proof}

\subsection{Indécidabilité et grammaires algébriques}

Beaucoup de problèmes peuvent être montrés indécidables par une réduction du problème de correspondance de Post. La proposition suivante en donne quelques exemples sur les grammaires hors-contexte.

\begin{prop}
  Pour $G$ une grammaire hors-contexte sur l'alphabet $\Sigma$, on note $\langle G \rangle$ une description de $G$ sur un autre alphabet.
  
  Les problèmes suivants sont alors indécidables (plus précisément dans $\coRE \setminus \R$)
  
  \begin{enumerate}
  \item \label{enum: graminter} $\left\{ \left( \langle G_1 \rangle, \langle G_2 \rangle \right) \mid \lang(G_1) \cap \lang(G_2) = \emptyset \right\}$
  \item \label{enum: gramegal} $\left\{ \left( \langle G_1 \rangle, \langle G_2 \rangle \right) \mid \lang(G_1) = \lang(G_2) \right\}$
  \item \label{enum: gramtout} $\left\{ \langle G \rangle \mid \lang(G) = \Sigma^*\right\}$
  \item \label{enum: gramambigue} $\left\{ \langle G \rangle \mid \text{ $G$ n'est pas ambiguë}\right\}$
  \end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
  L'appartenance d'un mot à une grammaire algébrique est décidable. En adaptant l'algorithme, il est même possible de vérifier si un mot possède ou non plusieurs dérivations. L'appartenance de ces problèmes à $\coRE$ s'en déduit alors facilement. Reste à montrer que les problèmes n'appartiennent pas à $\R$.
  
  Soit $(u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ une instance du problème de correspondance de Post.

  Soit $A = \{a_1, \dots, a_n\}$ un ensemble de lettres distinctes de $\Sigma$.

  On définit :
  $$L_u = \{u_{i_1} \dots u_{i_m} a_{i_m} \dots u_{i_1} \mid m > 0, 1 \leq i_k \leq n\}$$
  
  $L_u$ est algébrique car engendré par la grammaire non ambigüe :
  $$ S \rightarrow \sum_{i=1}^n u_iSa_i + \sum_{i=1}^n u_ia_i $$
  
  Cette grammaire est calculable par une machine de Turing.
  
  On définit de même $L_v$.

  \begin{description}
  \item[Preuve de \ref{enum: graminter} :] $(u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ est une instance positive de Post si et seulement si $L_u \cap L_v \neq \emptyset$. Donc $\left\{ \left( \langle G_1 \rangle, \langle G_2 \rangle \right) \mid \lang(G_1) \cap \lang(G_2) = \emptyset \right\}$ est indécidable.
  \item[Preuve de \ref{enum: gramtout} :] Le complémentaire $\Sigma^* \setminus L_u$ de $L_u$ est algébrique et une grammaire qui l'engendre peut être calculée :
    \begin{align*}
      S & \rightarrow S' + \sum_{a, b \in A \times \Sigma} FaFbF + \varepsilon\\
      F & \rightarrow \sum_{a \in \Sigma \cup A} aF + \varepsilon \\
      S' & \rightarrow \sum_{i = 1}^n u_i S' a_i + \sum_{i=1}^n \sum_{u \neq u_i, |u| = |u_i|} uTa_i + \sum_{i=1}^n U a_i + \sum_{b \in \Sigma} b V  \\
      T & \rightarrow \sum_{b \in \Sigma} b T + \sum_{a \in A} T a + \varepsilon \\
      U & \rightarrow \sum_{a \in A} U a + \varepsilon \\
      V & \rightarrow \sum_{b \in \Sigma} b V + \varepsilon
    \end{align*}
    Or, $(u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ est une instance du problème de correspondance de si Post et seulement si $L_u \cap L_v \neq \emptyset$ si et seulement si $\overline{L_u} \cup \overline{L_v} \neq (A+\Sigma)^*$. Comme une grammaire de $\overline{L_u} \cup \overline{L_v}$ est calculable, on en déduit le résultat.

  \item[Preuve de \ref{enum: gramegal} :] Soit $G'$ une grammaire engendrant $(\Sigma + A)^*$. Alors, pour toute grammaire $G$, $\lang(G) = \lang(G')$ si et seulement si $\lang(G) = (\Sigma + A)^*$. On obtient le résultat par la preuve précédente.

  \item[Preuve de \ref{enum: gramambigue} :] On calcule une grammaire $G$ de la manière suivante :
\begin{align*}
  S & \rightarrow S_1 + S_2 \\
  S_1 &  \rightarrow \sum_{i=1}^n u_iS_1a_i + \sum_{i=1}^n u_ia_i \\
  S_2 & \rightarrow \sum_{i=1}^n v_iS_2a_i + \sum_{i=1}^n v_ia_i
\end{align*}

$G$ est ambigüe si et seulement si $L_u \cap L_v \neq \emptyset$, et donc si et seulement si $(u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ est une instance positive de Post.
  \end{description}
\end{proof}


\section{Indécidabilité et logique}

\subsection{Indécidabilité de la logique du premier ordre}

On va ici s'intéresser aux liens entre la décidabilité et la logique du premier ordre. On note $\FO$ l'ensemble des formules de la logique du premier ordre. On considère que l'ensemble des variables est infini dénombrable. Pour $\varphi \in \FO$, on note $\langle \varphi \rangle$ une description de $\varphi$.

On dispose alors du théorème suivant :

\begin{thm} \label{thm: indécidabilité fo} Indécidabilité de la logique du premier ordre.

  On définit le problème de décision suivant :

  $$\mathrm{VALID} = \left\{ \langle \varphi \rangle \mid \text{ $\varphi$ est une formule valide de la logique du premier ordre} \right\} $$

  On a alors : $\mathrm{VALID} \in \RE \setminus \R$.
\end{thm}

\begin{proof}
  La proposition $\mathrm{VALID} \in \RE$ s'obtient en énumérant les preuves de formules dans un système de preuve complet comme la déduction naturelle.
  
  On considère l'alphabet $\Sigma = \{a, b\}$, on considère un symbole de constante $\varepsilon$, deux symboles de fonctions $a$ et $b$ d'arité $1$ et un prédicat binaire $\mathcal{R}$.

  Pour un mot $w = x_1 \dots x_n$ et $x$ un terme, on abrège $x_n(\dots(x_1(x))\dots)$ en $w(x)$.

  Pour $E = (u_1, v_1), \dots, (u_n, v_n)$ une entrée du problème de correspondance de Post, on note :
  \begin{align*}
    \varphi(E) =& \mathcal{R}(\varepsilon, \varepsilon)\\
    & \wedge \forall x \forall y, (\mathcal{R}(x, y) \rightarrow \mathcal{R}(u_1(x), v_1(y)))\\
    & \quad \vdots \\
    & \wedge \forall x \forall y, (\mathcal{R}(x, y) \rightarrow \mathcal{R}(u_n(x), v_n(y)))\\
  \end{align*}

  On note alors $\mathrm{tr}(E) = \varphi(E) \rightarrow \exists x. \mathcal{R}(a(x), a(x)) \vee \mathcal{R}(b(x), b(x))$.

  \begin{itemize}
  \item Si $\mathrm{tr}(E)$ est valide, elle est en particulier valide dans le modèle des mots sur $\Sigma$, où :
    \begin{itemize}
    \item $\varepsilon$ est interprété comme le mot vide.
    \item $a: w \mapsto w.a$
    \item $b: w \mapsto w.b$
    \item $\mathcal{R}(x, y)$ si et seulement si il existe $i_1, \dots, i_m \in \{1, \dots, n\}^m$ tels que $x = u_{i_1} \dots u_{i_n}$ et $y = v_{i_1} \dots v_{i_n}$
    \end{itemize}

    Comme $\varphi(E)$ est vraie dans ce modèle, cela signifie que $\exists x. \mathcal{R}(a(x), a(x)) \vee \mathcal{R}(b(x), b(x))$ ce qui traduit exactement le fait qu'il existe une solution non vide (terminant par $a$ ou $b$) à l'instance $E$ du problème de correspondance de Post.
    
  \item Si $E$ est satisfiable, soit $i_1, \dots, i_m$ uns suite d'indices qui construisent une solution au problème.

    Pour $j \leq n$, on note :
    $$\psi_j(E) = \varphi(E) \rightarrow \mathcal{R}(u_{i_j}(\dots(u_{i_1}(\varepsilon))\dots), v_{i_j}(\dots(v_{i_1}(\varepsilon))\dots))$$

    On montre facilement par récurrence que $\psi_j(E)$ est valide pour tout $j$.

    On en déduit alors la validité de $\mathrm{tr}(E)$ en distinguant les cas où $u_{i_n}$ termine par un $a$ ou un $b$.
  \end{itemize}
  Donc $E$ est une instance du problème de correspondance de Post si et seulement si $\mathrm{tr}(E) \in \mathrm{VALID}$. Comme $\mathrm{tr}$ est calculable, on en déduit que $\mathrm{VALID}$ est indécidable.
  
\end{proof}

La preuve nous permet même de restreindre ce résultat aux formules ayant dans leur signature au plus deux symboles de fonctions unaires, un symbole de constante et un prédicat binaire.

\subsection{Fragments décidables}

Si on restreint le problème $\mathrm{VALID}$ aux formules n'ayant que des prédicats d'arité nulle, on a en fait des formules de la logique propositionnelle. Dans ce cas, le problème $\mathrm{VALID}$ est décidable.

Dans la suite de cette partie, nous allons voir d'autres restrictions décidables du problème $\mathrm{VALID}$.

\begin{defn}
  Le `fragment monadique' correspond à l'ensemble des formules du premier ordre telles que :
  \begin{itemize}
  \item Il n'y ai pas de symbole de fonctions (sauf éventuellement d'arité nulle).
  \item Tous les prédicats soient d'arité 1.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{exmp}
  La formule suivante est une formule (valide) du fragment monadique :

  $$\left[\left( \forall x, \mathrm{Socrate}(x) \rightarrow \mathrm{Homme}(x) \right) \wedge \left( \forall y, \mathrm{Homme}(y) \rightarrow \mathrm{Mortel}(y) \right)  \wedge \mathrm{Socrate}(a) \right] \rightarrow \mathrm{Mortel}(a)$$
\end{exmp}

\begin{thm}
  \label{prop: monadique décidable}
  Le problème $\mathrm{VALID}$ restreint aux formules du fragment monadique est décidable.
\end{thm}

\begin{proof}
  Ce résultat découle de l'observation suivante :

  Soit $p_1, \dots, p_n$ des prédicats unaires, $a_1, \dots, a_k$ des constantes. Soit $A$ et $B$ deux modèles pour cette signature. Si :
  \begin{itemize}
  \item Il existe $f_A: A \rightarrow B$ tel que :
    \begin{itemize}
    \item Pour tout $a_j \in \{a_1, \dots, a_k\}, f\left(a_j^A\right) = a_j^B$ (où $a_j^A$ désigne la valeur de $a_j$ dans $A$).
    \item Pour tout $p_i \in \{p_1, \dots, p_n\}$, pour tout $x \in A$, $p_i^A(x) = p_i^B(f(x))$.
    \end{itemize}
  \item Il existe un $f_b: B \rightarrow A$ vérifiant des hypothèses similaires.
  \end{itemize}

  Alors, une formule $\varphi$ est vraie sur $A$ si et seulement si elle est vraie sur $B$. On note alors $A \sim B$.

  On remarque alors qu'il n'existe qu'un nombre fini de classes d'équivalences pour $\sim$, car elles sont caractérisées par les différentes valeurs que peuvent prendre les prédicats. De plus, dans chacune de ces classes, on peut construire un modèle fini.

  Il suffit donc de vérifier la validité de la formule sur un nombre fini de modèles finis.
\end{proof}

\begin{defn}
  Le `fragment $\exists^* \forall^*$' correspond à l'ensemble des formules du premier ordre telles que :
  \begin{itemize}
  \item Il n'y ai pas de symbole de fonction (sauf éventuellement d'arité nulle).
  \item Les formules soient de la forme : $\exists a_1 \dots \exists a_n \forall b_1 \dots \forall b_m, \varphi(a_1, \dots, a_n, b_1, \dots, b_m)$ avec $\varphi$ sans quantificateurs.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{exmp}
  Pour $\mathcal{R}$ un prédicat d'arité 3, on note :
  \begin{align*}
    \mathrm{Associatif}(a, b, c, d, e, f) &= \left[\mathcal{R}(b, d, e) \wedge \mathcal{R}(c, e, f)\right] \rightarrow \left[\mathcal{R}(a, b, f) \leftrightarrow \mathcal{R}(a, d, c)\right] \\
    \mathrm{Ordre2}(i, a, b) &= \mathcal{R}(i, a, a) \rightarrow \left[\mathcal{R}(b, i, b) \wedge \mathcal{R}(b, b, i)\right] \\
    \mathrm{Commutatif}(a, b, c) &= \mathcal{R}(a, b, c) \rightarrow \mathcal{R}(a, c, b)
  \end{align*}

  On note alors :

  \begin{align*}
    \varphi & = \left[ \forall a \forall b \forall c \forall d \forall e \forall f, \mathrm{Associatif}(a, b, c, d, e, f) \right] \wedge \left[ \forall g \forall h \forall i, \mathrm{Ordre2}(g, h, i) \right] \rightarrow \left[ \forall j \forall k \forall l, \mathrm{Commutatif}(j, k, l) \right] \\
    & \equiv \exists a \exists b \exists c \exists d \exists e \exists f \forall g \forall h \forall i, \left[ \mathrm{Associatif}(a, b, c, d, e, f) \wedge \mathrm{Ordre2}(g, h, i) \rightarrow \mathrm{Commutatif}(j, k, l) \right]
  \end{align*}

La formule $\varphi$ est dans le fragment $\exists^* \forall^*$. Elle peut être interprétée comme `tout groupe d'ordre 2 est commutatif'.
\end{exmp}

\begin{prop}
  Le problème $\mathrm{VALID}$ restreint aux formules du fragment $\exists^* \forall^*$ est décidable.
\end{prop}

\begin{proof}
  Soit $\varphi$ une formule du fragment $\exists^* \forall^*$. Remarquons d'abord que nous pouvons traiter les variables quantifiées par $\exists$ comme des constantes dans le modèle (on applique une forme simplifiée de Skolemnisation).

  On s'intéresse donc aux formules $\varphi = \forall x_1, \dots, \forall x_n \psi(x_1, \dots, x_n)$, dont la signature contient des prédicats d'arité quelconques ainsi que des constantes.

  Pour un ensemble suffisamment grand pour pouvoir assigner des valeurs différentes à toutes les variables et constantes, on peut définir les constantes et les prédicats de manière à obtenir n'importe quelle valuation des propositions. Cela montre que si $\varphi = \forall x_1, \dots, \forall x_n \psi(x_1, \dots, x_n)$ est valide, alors $\psi$ considérée comme une formule de la logique propositionnelle l'est aussi. La réciproque de cette propriété est immédiate.

  On se ramène donc à tester la validité d'une formule de la logique propositionnelle.
\end{proof}

\subsection{Indécidabilité et théories}

Il est aussi possible de restreindre le problème $\mathrm{VALID}$ en imposant une théorie. Dans certains cas, une telle restriction peut devenir décidable (pour une théorie inconsistante, toute formule est systématiquement vraie). Nous allons étudier cette question ici.

On rappèle qu'une théorie $T$ est un ensemble de formules appelées `axiomes'. Une formule $\varphi$ est conséquence de $T$ (on écrit $T \vdash \varphi$) si tous les modèles qui satisfont l'ensemble des axiomes de $T$ (ou par théorème de compacité toute partie finie de $T$) satisfont aussi $\varphi$. Une théorie $T$ est `consistante' si on n'a pas $T \vdash \bot$. Une théorie $T$ est `complète' si pour toute formule $\varphi$, on a $T \vdash \varphi$ ou $T \vdash \neg \varphi$.

\begin{defn}
  Une théorie $T$ est dite :
  \begin{description}
  \item[Récursive] si l'ensemble des axiomes de $T$ est récursivement énumérable.
  \item[Décidable] si le problème $\{\langle\varphi\rangle \mid T \vdash \varphi\}$ est décidable.
  \end{description}
\end{defn}

Beaucoup des théories considérées en mathématiques sont récursives. Dans cette partie, nous allons concentrer notre étude sur deux théories qui sont toutes les deux récursives.

\begin{defn}
  L'arithmétique de Presburger contient la fonction $+$ d'arité 2, les constantes $0$ et $1$, ainsi que le prédicat $=$ muni de sa théorie associée. Elle est constituée des axiomes suivants :
  \begin{itemize}
  \item $\forall x, \neg(x+1 = 0)$
  \item $\forall x \forall y, (x+1 = y+1) \rightarrow x = y$
  \item $\forall x, x + 0 = x$
  \item $\forall x \forall y, x + (y + 1) = (x + y) + 1$
  \item Pour chaque formule $\varphi(x, y_1, \dots, y_n)$ avec $x, y_1, \dots, y_n$ des variables libres de $\varphi$, on ajoute aux axiomes la formule suivante : $\forall y_1 \dots \forall y_n, [\varphi(0, y_1, \dots, y_n) \wedge (\forall x, \varphi(x, y_1, \dots, y_n) \rightarrow \varphi(x + 1, y_1, \dots, y_n))] \rightarrow (\forall x, \varphi(x, y_1, \dots, y_n))$. Il s'agit d'un `schéma de récursion'.
  \end{itemize}
\end{defn}

\begin{defn}
  L'arithmétique de Peano ajoute la fonction $\times$ à l'arithmétique de Presburger. Elle complète les axiomes de Presburger avec les axiomes suivants :
  \begin{itemize}
  \item $\forall x, x \times 0 = 0$
  \item $\forall x \forall y, x \times (y + 1) = (x \times y) + x$
  \item Les schémas de récursions sont redéfinis pour inclure les formules ayant le symbole $\times$ dans leur signature.
  \end{itemize}
\end{defn}

Ces deux théories sont récursives (l'ensemble de leurs axiomes est même décidable).

\begin{prop}
  Si une théorie $T$ est récursive, alors le problème $\{\langle\varphi\rangle \mid T \vdash \varphi\}$ est récursivement énumérable.
\end{prop}

\begin{proof}
  La preuve fonctionne en considérant un système de preuve correct et complet. Sous les hypothèses de l'énoncé, la vérification d'un arbre de preuve dont les feuilles sont des axiomes de $T$ est alors récursivement énumérable.

  Pour $\varphi$ une formule, on peut alors énumérer toutes les preuves en s'arrêtant lorsque l'on tombe sur une preuve de $\varphi$.
\end{proof}

\begin{prop}
  \label{prop: récursive complète décidable}
  Si une théorie $T$ est cohérente, récursive est complète, alors elle est décidable.
\end{prop}

\begin{proof}
  Si une théorie $T$ est complète, alors le complémentaire du problème (éventuellement restreint aux formules syntaxiquement correctes) $\{\langle\varphi\rangle \mid T \vdash \varphi\}$ est exactement $\{\langle\varphi\rangle \mid T \vdash \neg\varphi\}$. Si $T$ est récursive, alors à la fois $\{\langle\varphi\rangle \mid T \vdash \varphi\}$ et son complémentaire sont récursivement énumérables. Donc $\{\langle\varphi\rangle \mid T \vdash \varphi\}$ est décidable.
\end{proof}

\begin{prop}
  \label{prop: Presburger décidable}
  L'ensemble des formules vraies sur le modèle $(\N, +, 0, 1, =)$ est décidable.
\end{prop}

\begin{proof}
  Notons $F$ l'ensemble des formules définissables à partir des fonctions et prédicats de l'arithmétique de Presburger. On note $F'$ l'ensemble des formules prénexes (tous les quantificateurs sont placés au début) dont les propositions sont de la forme $x = 0$, $x = 1$ ou $x = y + z$ pour $x$, $y$ et $z$ des variables. 

  On peut montrer que l'on peut construire une fonction $f: F \rightarrow F'$ calculable et telle que pour toute formule $\varphi \in F$, $\varphi \equiv f(\varphi)$. Ce résultat s'obtient en associant une variable à chaque terme non trivial de $\varphi$ et en ajoutant les quantification et conditions qui s'imposent naturellement.

  On restreint donc notre problème aux formules de $F'$.

  Soit $\varphi$ une formule de $F'$, soit $x_1, \dots, x_k$ l'ensemble des variable de $\varphi$.
  
  Pour une valuation finie $x_1 = n_1, \dots, x_k = n_k$, on construit un mot $w$ sur l'alphabet $\Sigma = \{0, 1\}^k$.

  $$w = \left\{\begin{array}{c c c}
    w_{1, 1} & \dots & w_{1, n} \\
    \vdots & \ddots & \vdots \\
    w_{k, 1} & \dots & w_{k, n}
  \end{array}\right. $$

  On construit $w$ de manière à avoir pour tout $i \in \{1, \dots, k\}$, $n_i = \sum_{j = 1}^n w_{i, j} 2^{j-1}$.

  Nous allons construire un automate fini $A(\varphi)$ sur $\Sigma$ qui reconnaît les valuations qui satisfont $\varphi$.

  On construit $A(\varphi)$ par induction, les cas de bases sont représentés Figure \ref{fig: aut base}.

  \begin{itemize}
  \item Si il existe une variable $x_i$ tel que $\varphi$ soit de la forme $x_i = 0$, on construit l'automate représenté Figure \ref{subfig: xi=0}.
  \item Si $\varphi$ est de la forme $x_i = 1$, on utilise l'automate Figure \ref{subfig: xi=1}.
  \item Si $\varphi$ est de la forme $x_i = x_j + x_k$, on construit un automate similaire à celui de la Figure \ref{subfig: x1=x2+x3} (Les notations ont été allégées dans cet automate, il faudrait rajouter les autres lignes pour être rigoureux).
  \item Si $\varphi$ est de la forme $\psi_1 \vee \psi_2$, $\psi_1 \wedge \psi_2$ ou $\neg \psi_1$, on utilise les constructions des automates reconnaissant l'union, l'intersection ou le complémentaire des langages des automates $A(\psi_1)$ et $A(\psi_2)$ construit inductivement.
  \item Si $\varphi$ est de la forme $\exists x_i, \psi$, l'automate $A(\psi)$ a pour alphabet $\{0, 1\}^{n+1}$, et on souhaite obtenir un automate sur l'alphabet $\{0, 1\}^n$. Il suffit en fait `d'effacer' la $i$-ème ligne dans les transitions de $A(\psi)$.
  \item Si $\varphi$ est de la forme $\forall x_i, \psi$ alors $\varphi \equiv \neg \exists x_i, \neg \psi$ et on applique les transformations déjà définie.
  \end{itemize}

  Nous pouvons alors construire un automate reconnaissant le langage des valuations qui satisfont une formule $\varphi$. Si $\varphi$ est une formule close, l'automate obtenu n'a plus d'étiquette sur ces arêtes. Il suffit alors de vérifier si l'état final est accessible depuis l'état initial pour savoir si $\varphi$ est vraie.
  
\end{proof}

  
\begin{figure}
  \centering
  \subfloat[$x_i = 0$]{
    \label{subfig: xi=0}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[->]
      \node[state] (q0) at (0, 0) {$q_i = q_f$};
      \path (q0) edge [loop left] node {\footnotesize{$
          \begin{array}{l|c}
            a_1 & \_ \\
            \vdots & \vdots \\
            a_i & 0 \\
            \vdots & \vdots \\
            a_k & \_
          \end{array}$}} (q0);
    \end{tikzpicture}
  }\qquad
  \subfloat[$x_i = 1$]{
    \label{subfig: xi=1}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[->]
      \node[state] (q0) at (0, 0) {$q_i$};
      \node[state] (q1) at (3, 0) {$q_f$};
      \path (q0) edge [bend left] node[above] {\footnotesize{$
          \begin{array}{l|c}
            a_1 & \_ \\
            \vdots & \vdots \\
            a_i & 1 \\
            \vdots & \vdots \\
            a_k & \_
          \end{array}$}} (q1)
      (q1) edge [loop right] node {\footnotesize{$
          \begin{array}{l|c}
            a_1 & \_ \\
            \vdots & \vdots \\
            a_i & 0 \\
            \vdots & \vdots \\
            a_k & \_
          \end{array}$}} (q1);
        \end{tikzpicture}
  }
  
  \subfloat[$x_1 = x_2 + x_3$]{
    \label{subfig: x1=x2+x3}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[->]
      \node[state] (q0) at (0, 0) {$q_i = q_f$};
      \node[state] (q1) at (3, 0) {};
      \path (q0) edge [loop left] node[left] {\footnotesize{$
          \begin{array}{l|c c c}
            a_1 & 0 & 1 & 1 \\
            a_2 & 0 & 0 & 1 \\
            a_k3 & 0 & 1 & 0
          \end{array}$}} (q0)
      edge [bend left] node[above] {\footnotesize{$
          \begin{array}{l|c}
            a_1 & 0 \\
            a_2 & 1 \\
            a_3 & 1
          \end{array}$}} (q1)
      (q1) edge [loop right] node[right] {\footnotesize{$
          \begin{array}{l|c c c}
            a_1 & 0 & 0 & 1 \\
            a_2 & 0 & 1 & 1 \\
            a_3 & 1 & 0 & 1
          \end{array}$}} (q1)
      edge [bend left] node[below] {\footnotesize{$
          \begin{array}{l|c}
            a_1 & 1 \\
            a_2 & 0 \\
            a_3 & 0
          \end{array}$}} (q0);
    \end{tikzpicture}
  }
  \caption{Automates de bases reconnaissant les valuations de formules logiques sur les entiers.}
  \label{fig: aut base}
\end{figure}


Pour passer de la proposition \ref{prop: Presburger décidable} au fait que l'arithmétique de Presburger soit décidable, on a besoin d'une proposition qui dit qu'une formule est conséquence de Presburger si et seulement si elle est vraie dans le modèle $(\N, +, 0, 1, =)$. Cette proposition correspond en fait à la complétude de l'arithmétique de Presburger. Que se soit en passant par la proposition \ref{prop: récursive complète décidable} ou \ref{prop: Presburger décidable}, on a donc besoin de la complétude pour obtenir la décidabilité de l'arithmétique de Presburger. Cette dernière version a toutefois l'avantage d'exhiber un algorithme résolvant le problème.

Discutons un petit peu de la complexité de cet algorithme. L'opération la plus difficile est la négation car elle nécessite de considérer le complémentaire du langage, ce qui demande une détermination de l'automate et donc une augmentation de taille d'un facteur exponentiel. Dans la partie de la formule sans quantificateurs, nous pouvons sans perte de généralité faire l'hypothèse que les négations s'appliquent uniquement à des propositions atomiques (considérer la transformation de Tseitin), ce qui n'augmente pas beaucoup la complexité. En revanche, les négations qui apparaissent avec l'alternance des symboles $\forall$ et $\exists$ s'appliquent à toute la formule. La complexité de l'algorithme est alors une tour d'exponentielle de taille variable proportionnelle au nombre d'alternance de $\forall$ et de $\exists$. On parle alors de complexité `non élémentaire'.

Le résultat de la Proposition \ref{prop: Presburger décidable} deviens faux si on ajoute l'opération $\times$.

\begin{thm}
  \label{thm: Peano indécidable}
  L'ensemble des formules vraies sur le modèle $(\N, +, \times, 0, 1, =)$ est indécidable.
\end{thm}

La preuve que nous vous proposons ici s'inspire de celle du Théorème \ref{thm: indécidabilité fo}. Elle nécessite toutefois un peu de travail pour construire des prédicats inductifs en arithmétique de Peano. On utilise notamment une astuce pour pouvoir manipuler des suites finies d'entier qui est tirée de la preuve des théorèmes d'incomplétudes de Gödel.

\begin{proof}
On définit les formules suivantes :
\begin{align*}
  a \leq b &= \exists c, (a+c = b)\\
  a < b &= (a \leq b) \wedge \neg (a = b)\\
  \Mod(a, b, c) &= \exists n, (a = bn + c) \wedge (c < b)\\
  \Seq(u, m, k, x) &= \Mod(u, mk + 1, x)\\
  \Exp(a, b, c) &= \exists u \exists m, \Seq(u, m, 1, 1) \wedge \Seq(u, m, b+1, c)\\
  & \quad \wedge (\forall k \forall x, k \leq b \rightarrow \Seq(u, m, k, x) \rightarrow \Seq(u, m, k+1, ax))\\
  \Conc(u, v, w) &= \exists k \exists x \exists y, \Exp(3, k+1, x) \wedge \Exp(3, k, y) \wedge (y \leq v) \wedge (v < x) \wedge (w = x u + v)
\end{align*}

Ces formules ont la sémantique suivante sur les entiers :
\begin{itemize}
\item $\Mod(a, b, c)$ est vraie si et seulement si $c$ est le reste de la division euclidienne de $a$ par $b$.
\item $\Seq(u, m, k, x)$ est utile pour définir des suites finies d'entiers : on utilise le théorème chinois pour associer à un couple d'entiers $(u, m)$ la suite $\left(u \mod (mk + 1)\right)_{k > 0}$. Alors, $\Seq(u, m, k, x)$ signifie que $x$ est le $k$-ième terme de cette suite. Pour $u_1, \dots, u_k$, on peut considérer $t$ un majorant de $k$ et de tous les $u_i$ et poser $m = t!$. Alors les $\{mi+1 \mid 1 \leq i < t\}$ sont premiers entre eux deux à deux.
\item $\Exp(a, b, c)$ est vraie si et seulement si $a^b = c$.
\item $\Conc(u, v, w)$ signifie que $w$ est la concaténation de l'écriture en base $3$ de $u$ et de $v$.
\end{itemize}

On peut alors définir une formule $\varphi$ avec une représentation d'une suite de nombre $(u, m)$, un entier $k$ et un entier $w$ comme variables libres, et telle que $\varphi(u, m, k, w)$ est vraie si et seulement si $w$ est la concaténation des écritures en base $3$ des $k$ premiers termes de la suite définie par $(u, m)$.

\begin{align*}
  \varphi(u, m, k, w) &= \exists v \exists n, \Seq(v, n, 1, 0) \wedge \Seq(v, n, k+1, w) \wedge [ \forall i \forall a \forall b \forall c, (0 < i) \rightarrow (i \leq k) \\
  & \qquad \rightarrow \Seq(v, n, i, a) \rightarrow \Seq(u, m, i, b) \rightarrow \Conc(a, b, c) \rightarrow \Seq(v, n, i+1, c) ]
\end{align*}

On pose $\Sigma = \{1, 2\}$. À chaque mot $w = w_0, \dots, w_{n-1}$ sur $\Sigma$, on associe de manière injective l'entier $\sum_{i=0}^{n-1} w_i 3^i$ (si on avait $0$ dans l'alphabet, on n'aurait pas l'injectivité). Par la suite, on confondra alors les mots sur $\Sigma$ avec les entiers qui les codent.

Soit $E = (u_i, v_i)_{1 \leq i \leq N}$ une entrée du problème de correspondance de Post. On définit la formule $\psi_E$ d'argument $(u, m)$ et $(v, n)$ deux suites et $k$ un entier, et qui est vraie si et seulement si les suites des $k$ premiers mots définis par $(u, m)$ et $(v, n)$ peuvent être obtenue à partir d'une même séquences de tuiles de $E$.


\begin{align*}
  \psi_E(u, m, v, n, k) &= \forall i \forall x \forall y, (0 < i) \rightarrow (i \leq k) \rightarrow \Seq(u, m, i, x) \rightarrow \Seq(v, n, i, y) \\
  & \qquad \rightarrow [(x = u_1 \wedge y = v_1) \vee \dots \vee (x = u_N \wedge y = v_N)] 
\end{align*}

On peut alors poser la formule $\xi_E$ :

\begin{align*}
  \xi_E = \exists u \exists m \exists v \exists n \exists k \exists w, \neg(w = 0) \wedge \varphi(u, m, k, w) \wedge \varphi(v, n, k, w) \wedge \psi_E(u, m, v, n, k)
\end{align*}

La formule $\xi_E$ est alors valide si et seulement si $E$ est une instance positive du problème de correspondance de Post. De plus, $\xi_E$ est calculable par une machine de Turing à partir de $E$.
\end{proof}

Une version plus forte de ce théorème est le théorème de Matiiassevitch qui établit un lien entre les ensembles d'entiers récursivements énumérables et les zéros d'équations diophantiennes.

\begin{thm} Théorème de Matiiassevitch
  
  Un ensemble d'entier $E$ est récursivement énumérable si et seulement si il est diophantien, c'est à dire s'il existe un polynôme multivarié $P$ tel que $E = \{ n \in \N \mid \exists x_1 \dots \exists x_n, P(n, x_1, \dots, x_n) = 0\}$.
\end{thm}

En particulier, en appliquant ce théorème à un ensemble d'entier décrivant les instances du problème de l'arrêt, on obtiens une autre preuve du théorème \ref{thm: Peano indécidable}. Toutefois, la preuve du Théorème de Matiiassevitch n'est pas à notre portée ici.

Le résultat du Théorème \ref{thm: Peano indécidable} permet, en utilisant la Proposition \ref{prop: récursive complète décidable} de fournir une preuve relativement simple du premier théorème d'incomplétude de Gödel.

\begin{thm} Premier théorème d'incomplétude de Gödel

  Si l'arithmétique de Peano est consistante, alors elle n'est pas complète.
\end{thm}

\begin{proof}
Par l'absurde, supposons que l'arithmétique de Peano soit consistante et complète. Alors, le Théorème \ref{thm: Peano indécidable} est équivalent à dire que l'arithmétique de Peano n'est pas décidable. Alors la Proposition \ref{prop: récursive complète décidable} nous permet d'aboutir à une contradiction.
\end{proof}

Cette preuve a l'avantage d'être plus courte que la preuve initiale de Gödel (même en incluant la preuve du Théorème \ref{thm: Peano indécidable}) car cette dernière nécessite l'introduction d'un codage pour les formules logiques. Notons toutefois que l'énoncé du second théorème d'incomplétude de Gödel (on ne peut pas prouver la consistance de l'arithmétique de Peano dans l'arithmétique de Peano) ne peut pas se passer d'un tel codage. La preuve initiale de Gödel présente donc aussi ses avantages.

\section*{Bibliographie}

\begin{itemize}
\item O.Carton , \textit{Langages formels, calculabilité et complexité}, Vuibert, 2008.
\item R.David, K.Nour, C.Raffall, \textit{Introduction à la logique}, 2e édition, Dunod, 2004.
\item M.Sipser, \textit{Introduction to the theory of computation}, 3rd edition, Cengage Learning, 2012.
\item P.Wolper, \textit{Introduction à la calculabilité}, 2e édition, Dunod, 2001.
\end{itemize}


\end{document}
